---
title: La tour du vent
locale: fr
---
<i>La tour du vent</i> (1993)<br />
Œuvre sonore de Harald Brandt et Chantal Dumas<br />
Durée&thinsp;: 12 min

<p>
  <i>La tour du vent</i>, c’est Marseille. Son vent et ses voix. Ses bruits : motos, voitures, bribes de chants, voiles qui claquent au vent, grincements de pontons dans le port. La texture épicée de matières « exotiques » dont nous croyons entendre les traces qu’elles ont laissées dans la ville phocéenne. C’est un clin d’oreille à l’auditeur-voyageur. Et les paroles ! Paroles de vent, sur le vent, dans le vent. Paroles qui disent des histoires, des souvenirs, des craintes, des moments de bonheur, des légendes, bref toute la magie qu’est le vent qui est souffle, qui est parole. Le vent, insaisissable, éphémère, est ici le maître musicien. Marseille est l’instrument dont il joue ; l’archi­tecture, la caisse où résonnent ses notes. Les cordes qu’il fait vibrer sont des langues, langues de tous les pays qui ont fait cette cité au fil du temps.
</p>

Avec <i>La tour du vent</i>, Chantal Dumas et Harald Brandt ont été lauréats au premier concours de création radiophonique organisé par La Muse en Circuit (Alfortville, France) et la SACEM (Neuilly-sur-Seine, France). Le soutien de toute l’équipe du centre national de création musicale La Muse en Circuit a permis la création de cette œuvre.
